\chapter{Propuesta}

\section{Metodología de desarrollo utilizada}
% TODO redactar metodología
 en principio esto es la conclusión del estado del arte, ya oficializada

\section{Planificación temporal}
% TODO redactar planificación temporal
Al inicio del trabajo, se realizó una estimación temporal que luego se reevaluó a medida que se avanzó en las tareas. Para esta organización inicial, se consideraron el estado del arte, la propuesta y la redacción del resto de secciones como los tres bloques principales a los que se les debía invertir tiempo.

Se calcularon los días laborales, sin contar fines de semana ni festivos, para repartir las horas estimadas necesarias para un trabajo de fin de grado. Debido a la cuantía de créditos asignados a la asignatura del trabajo, se considera que la carga es de 300 horas.

\subsection{Estimación inicial}

En la estimación inicial, vista en la tabla \ref{table:EstimacionInicial}, se consideran los siguientes supuestos:
\begin{itemize}
	\item El estado del arte, junto a su redacción, ocupan un total de 47 horas y media, repartidas en 18 días laborales. Comienza el 8 de enero y termina el 27 de febrero.
	\item El desarrollo de la propuesta, junto a su redacción, toman la mayor parte de la estimación, constando de 220 horas de carga repartidas en 88 días laborales. Comienza el 28 de febrero y termina el 30 de mayo.
	\item La redacción es paralela al estado del arte y el desarrollo, pero tiene también un segmento temporal reservado exclusivamente para ella. Estos días son 15, con un total de 37 horas y media estimadas de carga. Comienza el 1 de Junio y termina el 19 de Junio.
\end{itemize}
\begin{center}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Estimación temporal inicial de la carga de trabajo.}
		\label{table:EstimacionInicial}
		\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
			\begin{NiceTabular}{ |>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c| }
				\midrule
				\textbf{Tarea} & Enero & Febrero & Marzo & Abril & Mayo & Junio \\	
				\midrule
				Estado del arte & \cellcolor{blue} & \cellcolor{blue}  &  &  &  &  \\
				\midrule
				Propuesta & & & \cellcolor{red} & \cellcolor{red} & \cellcolor{red} &  \\
				\midrule
				Redacción & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow}  & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} \\
				\midrule
			\end{NiceTabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
\end{center}
\subsection{Estimación pesimista}
La estimación inicial considera que las predicciones de fechas y horarios se siguen sin incidencias. Considera reuniones con el tutor y aprendizaje de herramientas. En caso de que hubiera imprevistos que atrasaran severamente las secciones, se realiza una estimación pesimista, resumida en la tabla \ref{table:EstimacionPesimista}:
\begin{itemize}
	\item El estado del arte toma 28 días, 70 horas. Inicia el 8 de enero y termina el 20 de marzo.
	\item El desarrollo de la propuesta, retrasado por la redacción del estado del arte, inicia el 21 de marzo, finaliza el 14 de junio. Toma 89 días, 222 horas.
	\item La redacción es paralela al estado del arte y el desarrollo y finaliza el 19 de junio, como en la anterior estimación.
\end{itemize}
\begin{center}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Estimación temporal inicial de la carga de trabajo.}
		\label{table:EstimacionPesimista}
		\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
			\begin{NiceTabular}{ |>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c| }
				\midrule
				\textbf{Tarea} & Enero & Febrero & Marzo & Abril & Mayo & Junio \\	
				\midrule
				Estado del arte & \cellcolor{blue} & \cellcolor{blue}  & \cellcolor{blue}  &  &  &  \\
				\midrule
				Propuesta & & &  & \cellcolor{red} & \cellcolor{red} & \cellcolor{red} \\
				\midrule
				Redacción & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow}  & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} \\
				\midrule
			\end{NiceTabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
\end{center}
\subsection{Estimación optimista}
En caso de que se le invirtiera más tiempo inicialmente al estado del arte, considerando que en los meses de enero el tiempo disponible es mayor, resulta en la estimación optimista. Se crea bajo la suposición de que los días laborales son de una duración variable, a diferencia de las 2.5 horas fijas de las anteriores estimaciones. Tal y como se muestra en la tabla \ref{table:EstimacionOptimista}:

\begin{itemize}
	\item El estado del arte toma 11 días, 47 horas. Inicia el 8 de enero y termina el 15 febrero.
	\item El desarrollo de la propuesta, inicia el 16 de febrero, finaliza el 17 de mayo. 
	\item La redacción finaliza el 3 de junio, al comenzar temprano.
\end{itemize}
\begin{center}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Estimación temporal inicial de la carga de trabajo.}
		\label{table:EstimacionOptimista}
		\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
			\begin{NiceTabular}{ |>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c|>{\centering\arraybackslash}c| }
				\midrule
				\textbf{Tarea} & Enero & Febrero & Marzo & Abril & Mayo & Junio \\	
				\midrule
				Estado del arte & \cellcolor{blue} & \cellcolor{blue}  &  &  &  &  \\
				\midrule
				Propuesta & & & \cellcolor{red} & \cellcolor{red} & \cellcolor{red} &  \\
				\midrule
				Redacción & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow}  & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} & \cellcolor{yellow} &  \\
				\midrule
			\end{NiceTabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
\end{center}
\subsubsection{Justificación de las estimaciones y estimación final}
En la estimación optimista se reduce el tiempo invertido en el estado del arte debido a que es el periodo con menor carga académica al coincidir con el inicio del semestre. Además, el estado del arte se considera finito y determinable, es decir, cuando se justifican correctamente las decisiones tomadas en el trabajo y se explora con suficiente profundidad el área de estudio, se finaliza. Debido a la variabilidad del desarrollo, se confía menos en reducir su carga horaria. \\

La estimación final se realiza mediante una estimación multipunto \cite{projectmanagementinstituteGuideProjectManagement2017}. Es una media entre la estimación optimista, pesimista y más probable cuando hay incertidumbre:
\begin{equation}
	T_E = (T_O + T_M + T_P)/3
\end{equation}
Siendo $T_E$ la estimación esperada, $T_O$ la estimación optimista, $T_M$ la estimación más probable y $T_P$ la pesimista.
Esta estimación resulta en las siguientes fechas:
\begin{itemize}
	\item El estado del arte toma 19 días, 48 horas. Inicia el 8 de enero y termina el 2 de marzo.
	\item El desarrollo de la propuesta, inicia el 3 de marzo, finaliza el 31 de mayo. 
	\item La redacción empieza el 2 de junio y finaliza el 14 de junio.
\end{itemize}
\subsubsection{Reevaluación de la estimación en desarrollo}
A medida que se redactaron las subsecciones del estado del arte, la evaluación temporal se acercó más a la estimación pesimista, puesto que esta parte acabó el 19 de marzo, mucho después de las estimaciones.
\section{Costes y presupuesto}
% TODO redactar costes y presupuesto
\section{Plan de gestión de riesgos}
% TODO redactar plan de gestión de riesgos
Los riesgos posibles en un audiojuego dependen del propósito que tenga. En cuestiones económicas, en caso de ser publicado por un estudio de videojuegos con el objetivo de recuperar los costes de desarrollo y conseguir un beneficio, existe el riesgo de que la inversión no se recupere y los desarrolladores pierdan dinero. Como este trabajo no pretende ser publicado en una plataforma de monetización de videojuegos, ese riesgo no se considera.

En cuestiones de almacenamiento y catástrofes electrónicas, como apagones de luz, averías y roturas, se tiene en mantenimiento y actualización una copia de los datos en plataformas de gestión de archivos en la nube y en diferentes dispositivos.

Este trabajo no utiliza servidores para ninguna de sus funcionalidades y por lo tanto no sufre de caídas de servicio ni requiere de capas de ciberseguridad adicionales.

Respecto a las tecnologías utilizadas, el uso de una tecnología y las horas invertidas en ella pueden llegar a resultar infructíferas, perdiendo así horas destinadas al desarrollo. Esto es natural y esperado y se considera en las horas destinadas a la propuesta en la estimación temporal. Para evitarlo, se revisan minuciosamente las alternativas disponibles antes de decidir cuál es la más apropiada para el trabajo.

Por último, existe el riesgo del restraso respecto a la estimación final temporal. Este riesgo es asumido y esperable, tanto por la falta de experiencia en la realización de estas estimaciones como por el desconocimiento de los posibles desafíos de desarrollo. Las estimaciones son todas asumibles, incluso la pesimista, para entregar el trabajo en las fechas previstas por la convocatoria ordinaria y las estimaciones sirven como un marco al que aspirar en organización y metas.

\section{Desarrollo}
%TODO redactar desarrollo
Dentro de esta sección describimos en detalle la implementación de la metodología en un caso práctico, los problemas encontrados y elementos de visualización (diagramas, historias de usuario o lo que toque)
\subsection{Herramientas de desarrollo}
\subsection{Metodologías de desarrollo}
\subsection{Análisis}
% 1. Análisis de requisitos
	% 2. Análisis de las soluciones
	% 3. Solucion propuesta
	% 4. Análisis de seguridad
\subsection{Implementación}
\section{Pruebas finales de usuario}
%TODO redactar pruebas
